% %& -aux-directory=temp
\documentclass[12pt,a4paper,french]{article}
\input{/latex/preambule-pc.tex}

\begin{document}

\begin{Maquette}[Fiche]{Theme=Chapitre \no 5 -- Statistiques, Niveau=TSTMG,Classe=2, Date=2023-2024, Code=Nom : \pointilles[4cm] \qquad Prénom : \pointilles[4cm]}

    \begin{exercice}
        \begin{enumerate}
            \item Voici un tableau regroupant les bénéfices d'une entreprise :
                  \begin{center}
                      \begin{tblr}{colspec={*{7}{|Q[c,m]}|},row{1}={font=\bfseries},column{1}={font=\bfseries},hlines}
                          Année & 2012 & 2013 & 2014 & 2015 & 2016 & 2017 \\
                          {Bénéfices                                      \\ {\footnotesize (en milliers d'euros)}} & 15 & 28 & 42 & 52 & 58 & 73 \\
                      \end{tblr}
                  \end{center}
                  \begin{enumerate}
                      \item Place les points correspondants au bénéfice des années 2014 à 2017.

                            \def\LLX{2012, 2013 } %, 2014, 2015, 2016, 2017}
                            \def\LLY{ 15, 28 } %, 42, 52, 58, 73 }

                            \begin{center}
                                \begin{tikzpicture}%
                                    [x=1.25cm,y=0.055cm, %unités
                                        Ox=2011.5,xmin=2011.5,xmax=2018.5,xgrille=1,xgrilles=1, %axe Ox
                                        Oy=0,ymin=0,ymax=115,ygrille=10,ygrilles=5] %axe Oy
                                    \FenetreSimpleTikz<Annee>{2012,2013,...,2018}{0,10,...,110}
                                    \NuagePointsTikz{\LLX}{\LLY}
                                \end{tikzpicture}
                            \end{center}

                      \item Parmi ces deux prédictions, laquelle semble la plus réaliste ? Expliquer votre choix.
                            \begin{itemize}
                                \item « L'entreprise fera 81 000€ de bénéfices en 2018 »
                                \item « L'entreprise fera 107 000€ de bénéfices en 2018 »
                            \end{itemize}
                  \end{enumerate}
            \item Voici maintenant les bénéfices d'une autre entreprise :
                  \begin{center}
                      \begin{tblr}{colspec={*{7}{|Q[c,m]}|},row{1}={font=\bfseries},column{1}={font=\bfseries},hlines}
                          Année & 2012 & 2013 & 2014 & 2015 & 2016 & 2017 \\
                          {Bénéfices                                      \\ {\footnotesize (en milliers d'euros)}} & 30 & 34 & 39 & 45 & 51 & 55 \\
                      \end{tblr}
                  \end{center}

                  \begin{enumerate}
                      \item Place les points correspondants au bénéfice des années 2012 à 2017.

                            \def\LLX{2012, 2013, 2014, 2015, 2016, 2017}
                            \def\LLY{30, 34, 39, 45, 51, 55}

                            \begin{center}
                                \begin{tikzpicture}%
                                    [x=1.25cm,y=0.055cm, %unités
                                        Ox=2011.5,xmin=2011.5,xmax=2018.5,xgrille=1,xgrilles=1, %axe Ox
                                        Oy=0,ymin=0,ymax=75,ygrille=10,ygrilles=5] %axe Oy
                                    \FenetreSimpleTikz<Annee>{2012,2013,...,2018}{0,10,...,75}
                                    %\NuagePointsTikz{\LLX}{\LLY}
                                \end{tikzpicture}
                            \end{center}
                      \item Proposer une prédiction des bénéfices de la société en 2018. On construira le point correspondant sur le graphique.
                  \end{enumerate}
        \end{enumerate}
    \end{exercice}

    \begin{exercice}
        On considère la série statistiques suivante :    4 ; 7 ; 12 ; 14 ; 15 ; 15 ; 18 ; 19.

        Calculer la moyenne de cette série.
    \end{exercice}

    \begin{exercice}
        La courbe représentative d'une fonction affine a été tracée ci-dessous.

        \begin{center}
            \includegraphics{figs/affine1.pdf}
        \end{center}

        \begin{enumerate}
            \item \begin{enumerate}
                      \item Lire graphiquement une valeur approchée de $f(4)$. On arrondira à 0,5 près.
                      \item Lire graphiquement une solution à l'équation $f(x)=3$, autrement dit, déterminer un antécédent de 3.
                  \end{enumerate}
            \item \begin{enumerate}
                      \item Déterminer le coefficient directeur de la fonction affine à l'aide de la formule $m=\dfrac{\Delta_y}{\Delta_x}$.
                      \item Déterminer l'ordonnée à l'origine de la fonction affine.
                      \item En déduire l'expression de la fonction affine.
                  \end{enumerate}
            \item \begin{enumerate}
                      \item À l'aide de l'expression de la fonction affine, calculer la valeur exacte de $f(4)$.
                      \item À l'aide de la fonction affine, résoudre l'équation $f(x)=3,5$.
                  \end{enumerate}
            \item Déduire de la fonction affine l'équation de la droite.
        \end{enumerate}
    \end{exercice}

    \begin{exercice}
        Voici un tableau regroupant les bénéfices d'une entreprise nouvellement créée :
        \begin{center}
            \begin{tblr}{colspec={*{5}{|Q[c,m]}|},row{1}={font=\bfseries},column{1}={font=\bfseries},hlines}
                Âge de l'entreprise & 1 & 2 & 3 & 4 \\
                {Bénéfices                          \\ {\footnotesize (en milliers d'euros)}} & 2,5 & 4,5 & 5 & 7 \\
            \end{tblr}
        \end{center}
        \begin{enumerate}
            \item Construit le nuage de point avec en abscisse l'âge de l'entreprise et en ordonnée ses bénéfices.

                  \def\LLX{ 1, 2, 3, 4 }
                  \def\LLY{ 2.5, 4.5, 5, 7 }

                  \begin{center}
                      \begin{tikzpicture}%
                          [x=0.7cm,y=0.7cm, %unités
                              Ox=0,xmin=0,xmax=4.5,xgrille=1,xgrilles=1, %axe Ox
                              Oy=0,ymin=0,ymax=7.5,ygrille=1,ygrilles=1] %axe Oy
                          \FenetreSimpleTikz{0,1,...,4}{0,1,...,7}
                          % \NuagePointsTikz{\LLX}{\LLY}
                      \end{tikzpicture}
                  \end{center}
            \item Quelle fonction affine semble le mieux modéliser la situation ?
                  % y=1.4x+1.25

                  \begin{multicols}{2}
                      \begin{itemize}
                          \item $f(x) = 1,5x+4$
                          \item $f(x) = 3x+1$
                          \item $f(x) = 3x+4$
                          \item $f(x) = 1,5x+1$
                      \end{itemize}
                  \end{multicols}
        \end{enumerate}
    \end{exercice}

    % \begin{methode}
    %     Pour tracer une fonction affine, deux méthodes sont possibles.

    %     % Methode coeff dir + ordonnée à l'origine

    %     % Methode : via deux points
    % \end{methode}


    \begin{exercice}
        Le tableau suivant présente l'évolution du budget publicitaire et du chiffre d'affaire d'une société au cours des six dernières années.
        \begin{center}
            \begin{tblr}{colspec={*{6}{|Q[c,m]}|},row{1}={font=\bfseries},column{1}={font=\bfseries},hlines}
                Budget publicitaire en milliers d'euros $x_i$ & 8  & 10 & 11 & 14 & 15 \\
                Chiffre d'affaire en milliers d'euros $y_i$   & 30 & 42 & 55 & 60 & 75 \\
            \end{tblr}
        \end{center}
        \begin{enumerate}
            \item Placer sur le graphique ci-dessous le nuage de points de coordonnées , c'est à dire placer les cinq points correspondants aux données ci-dessus avec en abscisse le budget publicitaire en milliers d'euros et en ordonnée le chiffre d'affaire en milliers d'euros.

                  \def\LLX{8,10,11,14,15}
                  \def\LLY{30,42,55,60,75 }

                  \begin{center}
                      \begin{tikzpicture}%
                          [x=0.5cm,y=0.1cm, %unités
                              Ox=0,xmin=0,xmax=20.25,xgrille=2,xgrilles=0.5, %axe Ox
                              Oy=0,ymin=0,ymax=100,ygrille=10,ygrilles=2] %axe Oy
                          \FenetreSimpleTikz{0,2,...,20}{0,10,...,100}
                          % \NuagePointsTikz{\LLX}{\LLY}
                      \end{tikzpicture}
                  \end{center}
            \item Que remarque-t-on par rapport à ce nuage de point ?
            \item À l'aide du graphique :
                  \begin{enumerate}
                      \item Estimer le chiffre d'affaire à prévoir pour un budget publicitaire de 18 000 €.
                      \item Estimer le budget publicitaire qu'il faudrait prévoir pour obtenir un chiffre d'affaire de 20 000 €.
                  \end{enumerate}
            \item \begin{enumerate}
                      \item Calculer $\overline{x}$, la moyenne de la série des budgets publicitaires.
                      \item Calculer $\overline{y}$, la moyenne de la série des chiffres d'affaires.
                      \item Placer sur le graphique le point moyen G de coordonnées $(\overline{x};\overline{y})$.
                  \end{enumerate}
            \item \begin{enumerate}
                      \item À l'aide des instructions de l'enseignant ainsi que de la calculatrice, déterminer un ajustement affine par la méthode des moindres carrés.
                      \item À l'aide de cet ajustement affine, déterminer le chiffre d'affaire à prévoir pour un budget publicitaire de 18 000 €.
                      \item À l'aide de cet ajustement affine, déterminer le budget publicitaire qu'il faudrait prévoir pour obtenir un chiffre d'affaire de 20 000 €.
                  \end{enumerate}
        \end{enumerate}
    \end{exercice}

    \begin{methode}
        Méthode pour déterminer un ajustement affine à l'aide de la calculatrice :

        \Lignespointilles{14}
    \end{methode}

    \begin{exercice}
        Déterminer un ajustement affine à partir des données suivantes :
        \begin{center}
            \begin{tblr}{colspec={*{8}{|Q[c,m]}|},row{1}={font=\bfseries},column{1}={font=\bfseries},hlines}
                $x_i$ & 0 & 5    & 9  & 14 & 22   & 25 & 29 \\
                $y_i$ & 5 & 10,5 & 16 & 22 & 31,5 & 35 & 40 \\
            \end{tblr}
        \end{center}
    \end{exercice}

    \begin{methode}
        À partir d'un nuage de point $(x_i;y_i)$ et de la calculatrice, on a obtenu un ajustement affine, c'est à dire que l'on a obtenu une équation de droite $y=ax + b$. On souhaite utiliser cette ajustement affine pour effectuer des prédictions.
        \begin{itemize}
            \item Pour prédire une valeur de $y$ connaissant $x$, on remplace $x$ par la valeur connue dans l'équation de la droite. Il ne reste plus qu'à effectuer le calcul.
            \item Pour prédire une valeur de $x$ connaissant $y$, on remplace $y$ par la valeur connue dans l'équation de la droite. Il faut ensuite résoudre l'équation obtenue afin d'obtenir la valeur de $x$.
        \end{itemize}
    \end{methode}

    \begin{exemple}
        \begin{center}
            \begin{tblr}{colspec={*{2}{|t{0.4\linewidth}}|},hlines}
                \SetCell[c=2]{c} On a obtenu l'ajustement affine ${\color{red}y}=4{\color{blue}x}+3$. &   \\
                { On souhaite prédire la valeur de ${\color{red}y}$ lorsque $\color{blue}x=5$ :

                \begin{eq}
                    {\color{red}y}&=4 \times {\color{blue}5}+3 \\
                    & = 20 + 3 \\
                    & = 23
                \end{eq}
                }                                                                                     & {
                        On souhaite prédire la valeur de $\color{blue}x$ lorsque $\color{red}y=5$ :

                        \begin{eq}
                            {\color{red}5}&=4{\color{blue}x}+3 \\
                            5 - 3 & = 4x \\
                            2 & = 4x \\
                            \dfrac{2}{4} & = x \\
                            x & = 0,5
                        \end{eq}
                    }
            \end{tblr}
        \end{center}

    \end{exemple}

    \begin{exercice}[Source=D'après Baccalauréat STMG Polynésie du 7 juin 2016]
        À partir des recensements effectués tous les dix ans, on a établi le tableau suivant donnant l'évolution de la population française entre 1851 et 1911. Peu de données sont disponibles pour l'année 1871.

        \begin{center}
            \begin{tblr}{colspec={*{7}{|Q[c,m]}|},row{1}={font=\bfseries},column{1}={font=\bfseries},hlines}
                Année                        & 1851 & 1861 & 1881 & 1891 & 1901 & 1911 \\
                Rang de la décénie $x_i$     & 0    & 1    & 3    & 4    & 5    & 6    \\
                Population en millions $y_i$ & 35   & 37,4 & 37,7 & 39,9 & 39   & 39,6 \\
            \end{tblr}
        \end{center}

        \begin{enumerate}
            \item Construire ci-dessous le nuage de points de coordonnées $(x_i;y_i)$.

                  \begin{center}
                      \begin{tikzpicture}%
                          [x=1cm,y=1cm, %unités
                              Ox=0,xmin=0,xmax=7,xgrille=1,xgrilles=1, %axe Ox
                              Oy=34,ymin=34,ymax=42,ygrille=1,ygrilles=0.2] %axe Oy
                          \FenetreSimpleTikz{0,1,...,7}{34,35,...,42}
                          % \NuagePointsTikz{\LLX}{\LLY}
                      \end{tikzpicture}
                  \end{center}

            \item À l'aide de la calculatrice, déterminer un ajustement affine par la méthode des moindres carrés. Les coefficients seront arrondis au millième.
            \item On décide d'ajuster ce nuage de points par la droite $(d)$ d'équation $y=0,7x+35,9$.
                  \begin{enumerate}
                      \item À l'aide de ce modèle, estimer la population en 1871.
                      \item Les données de l'INSEE montrent qu'en 1921 la population française était d'environ 39,2 millions de personnes. Le modèle prévoyait-il ce résultat ?
                      \item Sachant qu'en 2011 il y avait 65,2 millions d'habitants en France, pensez-vous que ce modèle reste valable jusqu'à nos jours ?
                  \end{enumerate}
            \item On souhaite construire la droite $(d)$ sur le graphique précédent.
                  \begin{enumerate}
                      \item Calculer la valeur de $y$ lorsque $x=0$.
                      \item Calculer la valeur de $y$ lorsque $x=6$.
                      \item A l'aide des deux résultats précédents, placer deux points sur le graphique et les relier pour obtenir la droite $(d)$.
                      \item Quelle autre méthode aurions nous pu utiliser pour obtenir la droite $(d)$ ?
                  \end{enumerate}
        \end{enumerate}
    \end{exercice}

    \begin{methode}
        Pour tracer une droite à partir de son équation, on peut choisir deux valeurs de $x$ (dans l'intervalle de l'axe des abscisse du repère), calculer la valeur de $y$ correspondante, placer les deux points, puis tracer la droite passant par ces deux points.

        A noter qu'il est conseillé de choisir (si possible) des valeurs de $x$ éloignée afin d'obtenir un résultat plus précis.
    \end{methode}

    \begin{exemple}
        On souhaite tracer la droite d'équation $y=2,22x-1,32$.

        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}%
                [x=1cm,y=0.55cm, %unités
                    Ox=0,xmin=0,xmax=7,xgrille=1,xgrilles=1, %axe Ox
                    Oy=0,ymin=0,ymax=11,ygrille=1,ygrilles=0.2] %axe Oy
                \FenetreSimpleTikz{0,1,...,7}{0,1,...,11}
                % \NuagePointsTikz{\LLX}{\LLY}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}

        Calculons la valeur de $y$ pour $x=1$ :
        $y=2,22 \times 1 - 1,32 = 0,9$

        Calculons la valeur de $y$ pour $x=5$ :
        $y=2,22 \times 5 - 1,32 = 9,78$

        On place alors les points $( 1 ; 0,9 )$ et $( 5 ; 9,78)$ sur le graphique et on les relie pour obtenir la droite $(d)$.

        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}%
                [x=1cm,y=0.55cm, %unités
                    Ox=0,xmin=0,xmax=7,xgrille=1,xgrilles=1, %axe Ox
                    Oy=0,ymin=0,ymax=11,ygrille=1,ygrilles=0.2] %axe Oy
                \FenetreSimpleTikz{0,1,...,7}{0,1,...,11}
                \NuagePointsTikz{1,5}{0.9,9.78}
                \CourbeTikz[line width=1.25pt,CouleurVertForet,samples=2]{2.22*\x-1.32}{0.6:5.55}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}

        A noter que l'on aurait pu également essayer de calculer pour $x=0$ mais on aurait obtenu $y=-1,32$ ce qui n'aurait pas permi de placer un point sur le graphique (il aurait donc fallu prendre un autre $x$). On aurait eu le même problème pour $x=6$ et $x=7$.

    \end{exemple}

    \begin{exercice} % Meilleure situation à trouver ?

        On a regroupé les moyennes des élèves en mathématiques et en français d'un groupe. Voici les résultats obtenus :

        \begin{center}
            \begin{tblr}{colspec={*{9}{|Q[c,m]}|},row{1}={font=\bfseries},column{1}={font=\bfseries},hlines}
                Moyenne mathématiques $x_i$ & 5 & 8  & 18 & 15 & 8 & 11 & 12 & 7\\
                Moyenne français $y_i$      & 7 & 14 & 15 & 9  & 12 & 14 & 4 & 16\\
            \end{tblr}
        \end{center}

        \begin{enumerate}
            \item Construire le nuage de point sur le repère ci-dessous.
            
                \begin{center}
                    \begin{tikzpicture}%
                        [x=0.25cm,y=0.25cm, %unités
                            Ox=0,xmin=0,xmax=20,xgrille=2,xgrilles=1, %axe Ox
                            Oy=0,ymin=0,ymax=20,ygrille=2,ygrilles=1] %axe Oy
                        \FenetreSimpleTikz{0,2,...,20}{0,2,...,20}
                        %\NuagePointsTikz{5  , 8    , 18   , 15   , 8  , 11 , 12 , 7 }{7 , 14 , 15 , 9 , 12 , 14, 4 , 16}
                    \end{tikzpicture}
                \end{center}

            \item Est-il pertinant d'effectuer un ajustement affine ? Justifier brièvement votre réponse.
            \item Essayer tout de même de faire une regression affine à l'aide de la calculatrice. Quelle est l'équation obtenue ?
            \item Tracer cette droite sur le graphique précédent. Quelle remarque peut-on faire ?
 
        \end{enumerate}
    \end{exercice}

    % Il y aurait de quoi rajouter un exo ici !

    \newpage

    \begin{exercice}

        Une élève a suivi jour après jour sa position dans la file d'attente parcoursup d'un de ses voeux. Voici le tableau obtenu.

        \bigskip

        \begin{tblr}{colspec={|l|X[c]|X[c]|X[c]|X[c]|X[c]|X[c]|X[c]|X[c]|X[c]|X[c]|X[c]|X[c]|X[c]|}, hlines}
            Jours $x_i$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 \\
            Position $y_i$ & 535 & 515 & 481 & 440 & 338 & 281 & 242 & 213 & 195 & 179 & 162 & 142 & 134 \\
            \end{tblr}

            \medskip
            
            \begin{tblr}{colspec={|l|X[c]|X[c]|X[c]|X[c]|X[c]|X[c]|X[c]|X[c]|X[c]|X[c]|X[c]|X[c]|X[c]|}, hlines}
            Jours $x_i$ & 13 & 14 & 15 & 16 & 17 & 18 & 19 & 20 & 21 & 22 & 23 & 24 & 25 \\
            Position $y_i$ & 128 & 123 & 111 & 96 & 84 & 78 & 73 & 68 & 64 & 61 & 58 & 56 & 55 \\
            \end{tblr}

            \bigskip

            Elle a représenté ces données à l'aide d'un graphique et se demande si elle va obtenir son voeux sachant que la plateforme parcoursup ferme à la fin du jour n°36.

            \def\LLX{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15,16,17,18,19,20,21,22,23,24,25}
            \def\LLY{535,515,481,440,338,281,242,213,195,179,162,142,134,128,123,111,96,84,78,73,68,64,61,58,56,55}

            \begin{center}
                \begin{tikzpicture}%
                    [x=0.4cm,y=0.02cm, %unités
                        Ox=0,xmin=0,xmax=36,xgrille=1,xgrilles=1, %axe Ox
                        Oy=0,ymin=0,ymax=550,ygrille=50,ygrilles=10] %axe Oy
                    \FenetreSimpleTikz{0,2,...,36}{0,50,...,550}
                    \NuagePointsTikz{\LLX}{\LLY}
                \end{tikzpicture}
            \end{center}

            \begin{enumerate}
                \item Selon toi, l'élève arrivera-t-elle à obtenir son voeux ?
                \item L'élève remarque qu'à partir du jour n°11, la position dans la file d'attente semble suivre une droite. Elle décide de faire une régression affine à partir de ces données. en se concentrant uniquement sur les données entre $x=11$ (inclus) et $x=25$ (inclus).
                
                    \begin{enumerate}
                        \item Quelle est l'équation de la droite obtenue ?
                        \item Pour cette question uniquement on considèrera que la plateforme parcoursup reste ouverte indéfinitivement. À partir de l'équation obtenue à la question précédente, , déterminer le numéro du jour où l'élève obtiendra son voeu.
                        \item Selon ce modèle, l'élève obtiendra-t-elle son voeu avant la fermeture de la plateforme parcoursup ?
                        \item Tracer sur le graphique la droite obtenue.
                    \end{enumerate}
                    % Dans la réalité, l'élève était 8ième dans la file d'attente lors de la fermeture.
            \end{enumerate}
    \end{exercice}
 
\end{Maquette}
\end{document}